%\documentclass[upright, contnum]{umemoria}

%fix for the oneside argument
%\makeatletter
%\g@addto@macro\titlepage{\pagenumbering{Alph}}
%\g@addto@macro\endtitlepage{\pagenumbering{roman}}
%\makeatother

%\depto{Departamento de Ciencias de la Computación}
%\author{Gabriel Ignacio De la Parra Urrejola}
%\title{Autocompletion for SPARQL-based exploration and querying}
%\auspicio{}
%\date{DICIEMBRE 2020}
%\guia{Aidan Hogan}
%\carrera{Magíster en Ciencias, Mención Computación}
%\memoria{Tesis para optar al Grado de \break  Magíster en Ciencias, Mención Computación}
%\comision{Claudio Gutierrez Gallardo \break Jorge Pérez Rojas \break Juan Reutter de la Maza}

%\usepackage{lipsum}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}

%\usepackage{float}
%\usepackage{minted}
%\setminted{fontsize=\footnotesize,linenos,tabsize=2,frame=single,samepage}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage{cleveref}
%\usepackage{soul}
%\usepackage{caption}
%\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}

%\newenvironment{code}{\captionsetup{type=listing}}{}
%\newtheorem{example}{Example}[chapter]
%\renewcommand{\chapterautorefname}{Chapter}

%\begin{document}

%\frontmatter
%\maketitle

%\begin{abstract}
%En esta investigación presentamos técnicas de autocompletado para sugerir términos en tareas de exploración y consulta sobre conjuntos de datos RDF de gran escala. 
%Nuestros métodos asisten a los usuarios a generar consultas sobre un conjuntos de datos existente.
%Funciona con un índice customizado de las entidades y propiedades del conjuntos de datos, basado en los tipos de sujetos y objetos; y las propiedades entrantes y salientes.
%Utilizamos PageRank para priorizar las sugerencias más importantes. 
%Dado que sugerir los términos correctos puede ser demasiado costoso para ciertas construcciones de grafos, el objetivo de nuestra investigación es sugerir términos relevantes en cada paso, que no conduzcan a tiempos de espera indefinidos, como ocurre con las técnicas de autocompletado existentes.
%Para lograr este objetivo se hace un balance con la precisión de los resultados y los tiempos de respuesta. 
%En este balance, se pueden proponer términos adicionales no-relevantes que conducen a resultados vacíos en la consulta, pero se propondrán siempre todos los términos pertinentes.
%Nuestra investigación permite tanto a los usuarios técnicos, como a los no técnicos, seleccionar el término deseado, ya sea para tareas de consulta o exploración, incluidos los casos en que el usuario no esté familiarizado con el conjunto de datos.
%Hemos probado nuestros métodos indexando un repositorio (dump) de Wikidata, demostrando la escalabilidad. 
%Hemos implementado nuestros métodos dentro de una interfaz de usuario llamada RDFExplorer: un sistema de consulta y exploración visual para SPARQL, que permite a los usuarios no-técnicos, crear consultas de forma visual. 
%Nuestros métodos también pueden aplicarse a otras interfaces SPARQL existentes, como la Wikidata Query Tool; y también pueden ocuparse con otros conjuntos de datos RDF.
%\end{abstract}

%\begin{dedicatoria} 
%This work is dedicated to my family, wife and friends.\\
%Thanks for always being there.
%\end{dedicatoria}


% \cleardoublepage

%\tableofcontents
%\listoftables % opcional
%\listoffigures % opcional

%\mainmatter

%\input{0abstract}
%\input{1intro}
%\input{2background}
%\input{3system}
%\input{4backend}
%\input{5frontend}
%\input{6evaluation}
%\input{7conclusion}

% \input{glosario.tex} % opcional

%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{bibliografia}

% \input{anexo_apendices.tex} % opcionales

%\end{document}




\documentclass[upright, contnum]{umemoria}

%fix for the oneside argument
\makeatletter
\g@addto@macro\titlepage{\pagenumbering{Alph}}
\g@addto@macro\endtitlepage{\pagenumbering{roman}}
\makeatother

\depto{DEPARTAMENTO DE CIENCIAS DE LA COMPUTACIÓN}
\author{Gabriel Ignacio De la Parra Urrejola}
\title{Autocompletion for SPARQL-based exploration and querying}
\auspicio{}
\date{2020}
\guia{Aidan Hogan}
\carrera{Magíster en Ciencias, Mención Computación}
\memoria{Tesis para optar al Grado de \break Magíster en Ciencias, Mención Computación}
\comision{Claudio Gutierrez Gallardo,Jorge Pérez Rojas,Juan Reutter de la Maza}

\usepackage{lipsum}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{float}
\usepackage{minted}
\setminted{fontsize=\footnotesize,linenos,tabsize=2,frame=single,samepage}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{soul}
\usepackage{caption}
\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

\newenvironment{code}{\captionsetup{type=listing}}{}
\newtheorem{example}{Example}[chapter]
\renewcommand{\chapterautorefname}{Chapter}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{abstract}
En esta investigación presentamos técnicas de autocompletado para sugerir términos en tareas de exploración y consulta sobre conjuntos de datos RDF de gran escala. 
Nuestros métodos asisten a los usuarios a generar consultas sobre un conjuntos de datos existente.
Funciona con un índice customizado de las entidades y propiedades del conjuntos de datos, basado en los tipos de sujetos y objetos; y las propiedades entrantes y salientes.
Utilizamos PageRank para priorizar las sugerencias más importantes. 
Dado que sugerir los términos correctos puede ser demasiado costoso para ciertas construcciones de grafos, el objetivo de nuestra investigación es sugerir términos relevantes en cada paso, que no conduzcan a tiempos de espera indefinidos, como ocurre con las técnicas de autocompletado existentes.
Para lograr este objetivo se hace un balance con la precisión de los resultados y los tiempos de respuesta. 
En este balance, se pueden proponer términos adicionales no-relevantes que conducen a resultados vacíos en la consulta, pero se propondrán siempre todos los términos pertinentes.
Nuestra investigación permite tanto a los usuarios técnicos, como a los no técnicos, seleccionar el término deseado, ya sea para tareas de consulta o exploración, incluidos los casos en que el usuario no esté familiarizado con el conjunto de datos.
Hemos probado nuestros métodos indexando un repositorio (dump) de Wikidata, demostrando la escalabilidad. 
Hemos implementado nuestros métodos dentro de una interfaz de usuario llamada RDFExplorer: un sistema de consulta y exploración visual para SPARQL, que permite a los usuarios no-técnicos, crear consultas de forma visual. 
Nuestros métodos también pueden aplicarse a otras interfaces SPARQL existentes, como la Wikidata Query Tool; y también pueden ocuparse con otros conjuntos de datos RDF.
\end{abstract}

%\cleardoublepage
\input{0abstract}

\begin{dedicatoria}
This work is dedicated to my family, wife and friends.\\
Thanks for always being there.
\end{dedicatoria}

%\begin{thanks}
%\lipsum[1-2]
%\end{thanks}

%\cleardoublepage
\tableofcontents
%\cleardoublepage
\listoftables
%\cleardoublepage
\listoffigures

\mainmatter

\input{1intro}
\input{2background}
\input{3system}
\input{4backend}
\input{5frontend}
\input{6evaluation}
\input{7conclusion}

%\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}